# GNU Octave
> 2019.09.15 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[Soft](soft.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**GNU Octave** — англоязычный термин, не имеющий аналога в русском языке. **ГНУ Октава** — дословный перевод с английского на русский.</small>

**GNU Octave** — свободная система для математических вычислений[3], использующая совместимый с MATLAB язык высокого уровня.

Octave представляет интерактивный командный интерфейс для решения линейных и нелинейных математических задач, а также проведения других численных экспериментов. Кроме того, Octave можно использовать для пакетной обработки. Язык Octave оперирует арифметикой вещественных и комплексных скаляров и матриц, имеет расширения для решения линейных алгебраических задач, нахождения корней систем нелинейных алгебраических уравнений, работы с полиномами, решения различных дифференциальных уравнений, интегрирования систем дифференциальных и дифференциально‑алгебраических уравнений первого порядка, интегрирования функций на конечных и бесконечных интервалах. Этот список можно легко расширить, используя язык Octave (или используя динамически загружаемые модули, созданные на языках C, С++, Фортран и др.).

[Open-source, GNU GPL](soft.md).



## Язык Octave
**Octave** — интерпретируемый язык программирования. Он похож на [Си](pl.md) и поддерживает большинство основных функций стандартной библиотеки Си, а также основные команды и системные вызовы Unix. С другой стороны, он не поддерживает передачу аргументов по ссылке (особенность дизайна).

Синтаксис языка очень похож на MATLAB, и грамотно написанные скрипты будут запускаться как в Octave, так и в MATLAB.


## Совместимость с MATLAB
Octave был написан с учётом совместимости с MATLAB и реализует многие его возможности:

1. матрицы в качестве основных типов данных;
1. встроенная поддержка комплексных чисел;
1. мощные встроенные математические функции и большие библиотеки функций;
1. расширяемость, благодаря возможности создания пользовательских функций.

Но есть и отличия:

1. комментарии могут начинаться как с символа #, так и с символа `%`;
1. поддерживаются C‑подобные операторы `++`, `--`, `+=`, `*=`, `/=`;
1. элементы могут быть адресованы без создания новой переменной, например `[1:10](3)`;
1. строки могут быть заданы как символом 「"」, так и символом 「'」.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Software](soft.md)】**<br> [ASP](asp.md) ~~ [Blender](blender.md) ~~ [C](plang.md) ~~ [Cosmographia](cosmographia.md) ~~ [DOORS](doors.md) ~~ [DWG](cad_f.md) ~~ [GIMP](gimp.md) ~~ [Git](git.md) ~~ [IGES](cad_f.md) ~~ [ISIS](isis.md) ~~ [JT](cad_f.md) ~~ [NGT](neogeography_toolkit.md) ~~ [NX](nx.md) ~~ [Octave](gnu_octave.md) ~~ [OS](os.md) ~~ [PDF](pdf.md) ~~ [Python](plang.md) ~~ [R](plang.md) ~~ [SPICE](spice.md) ~~ [STEP](cad_f.md) ~~ [STL](stk.md) ~~ [SVG](cad_f.md) ~~ [Syncthing](syncthing.md) ~~ [SysML](sysml.md) ~~ [Teamcenter](teamcenter.md) ~~ [Valispace](valispace.md) ~~ [Система управления версиями](vcs.md) ~~ [ХРИП](adra.md)|

1. Docs: …
1. <http://www.gnu.org/software/octave>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/GNU_Octave>


## The End

end of file
